% This is  L2KURZ.TEX - LaTeX2e Kurzbeschreibung v2.x, Erlangen 1998, 1999
% This was L2KURZ.TEX - LaTeX2e Kurzbeschreibung, Mainz 1994,1995
% This was LKURZ.TEX - LaTeX Kurzbeschreibung, Uni Graz & TU Wien, 1987.
% last changes: 1999-04-18 WaS
%
\newcommand{\lkver}{2.1}             % laufende Versionsnummer ...
\newcommand{\lkdate}{18. April 1999} % ... und Datum
%
% Um die LaTeX-Kurzbeschreibung zu formatieren, benoetigen Sie LaTeX2e
% (in der Version vom Juni 1998 oder neuer) und folgende Dateien:
%
%      l2kurz.tex (diese Datei),
%      l2k1.tex, l2k2.tex, l2k3.tex, l2ksym.tex, 
%      l2k4.tex, l2k5.tex, l2k6.tex, l2ka.tex, a.ps,
%      german.sty (Version 2.5d oder neuer), latexsym.sty,
%      textcomp.sty, alltt.sty, graphics.sty
%
% LaTeX2e muss ueber die "traditionellen" deutschen Trennmuster
% dehypht.tex (von N. Schwarz, Bochum, 1993/1994) verfuegen..
%
% Bitte senden Sie Aenderungswuensche und Hinweise auf Fehler an
% Walter Schmidt <walter.schmidt@arcormail.de>.
% ----------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article} % ergaenze `twoside', wenn gewunscht!
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1998/06/01]  % wegen \mathring und Textsymbolen

\typeout{   Copyright 1998, 1999 W.Schmidt, J.Knappen, H.Partl, I.Hyna   }
\typeout{   Copyright 1994, 1995 J.Knappen, H.Partl, E.Schlegl, I.Hyna   }
\typeout{   Copyright 1987 H.Partl, E.Schlegl, I.Hyna                    }

\usepackage{german,latexsym,alltt}
\usepackage[dvips,draft]{graphics} 
% Eine ps-Datei muss gelesen werden, aber die dvi-Datei soll mit jedem 
% dvi-Treiber, auch ohne PostScript-Unterstuetzung, zu verarbeiten sein!

% Sind die TC-Fonts vorhanden?
\newif\iftcfonts\tcfontstrue
\def\checkfont#1{%
  \batchmode
  \font\test=#1\relax
  \errorstopmode
  \ifx\test\nullfont
    \tcfontsfalse
  \fi}
\checkfont{tcrm1095}

% Wenn ja, dann lade textcomp.sty:
\iftcfonts\usepackage{textcomp}\fi

% Texthoehe 46 Zeilen + \topskip
% (Rand ueber der Kopfzeile) : (Rand unter dem Text) = 1:2
%
\setlength{\textheight}{46\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\newlength{\uppermargin}
\setlength{\uppermargin}{\paperheight}
\addtolength{\uppermargin}{-\textheight}
\addtolength{\uppermargin}{-\headsep}
\addtolength{\uppermargin}{-\headheight}
\setlength{\uppermargin}{.333\uppermargin} % Raender oben/unten 1:2
\addtolength{\uppermargin}{-1in}
\setlength{\topmargin}{\uppermargin}
%
% Textbreite 5.2in
% Text hor. zentriert
%
\setlength{\textwidth}{5.2in}
\setlength{\oddsidemargin}{.5339in}
\setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
%

% Seitenzahlen oben, aber keine Kopfzeile
\pagestyle{myheadings}
\markboth{}{}

%
\renewcommand{\textfraction}{.1}      % Make float placement easier
\renewcommand{\floatpagefraction}{.7}


\newcommand{\bs}{\symbol{92}} % Ein Backslash in Schreibmaschinenschrift;
                              % nur mit OT1-Fonts zu verwenden!
\makeatletter
%
% \path aus dtk.sty ( heisst dort \Path )
\begingroup
\gdef\path@SepI{/""}
\gdef\path@SepII{\symbol{92}""}
\gdef\path@SepIII{:""}
\catcode`\/=13
\catcode`\:=13
\catcode`\^=0
^catcode`\\=13
^gdef^path{^begingroup
  ^catcode`^/=13 
  ^catcode`^\=13 
  ^catcode`^:=13 
  ^catcode`^~=12 
  ^catcode`^$=12 %$
  ^catcode`^_=12 
  ^catcode`^#=12 
  ^let/=^path@SepI
  ^let\=^path@SepII
  ^let:=^path@SepIII
  ^@path}
^gdef^@path#1{^texttt{#1}^endgroup}
^endgroup
%
% LaTeXe-Symbol fuer cmss/sbc mit groesserem Absstand L-a und halbfettem Epsilon
\DeclareRobustCommand{\sbLaTeXe}{{\fontseries{sbc}\selectfont\boldmath%
        L\kern-.25em% -.36
        {\sbox\z@ T%
         \vbox to\ht\z@{\hbox{\check@mathfonts
                              \fontsize\sf@size\z@
                              \math@fontsfalse\selectfont
                              A}%
                        \vss}%
        }%
        \kern-.15em%
        \TeX\kern.15em2$_{\textstyle\varepsilon}$}}
%        
\makeatother

\newcommand\exa{\nopagebreak \begin{flushleft}\smallskip \nopagebreak
                \begin{minipage}[t]{6cm}\sloppy}
\newcommand\exb{\end{minipage}\kern 1cm\begin{minipage}[t]{8cm}\sloppy }
\newcommand\exc{\end{minipage}\kern -3cm \smallskip\end{flushleft}}
 
\newcommand\oben[1]{\begin{center}\begin{minipage}{#1}\hrule\medskip}
\newcommand\unten  {\hrule \end{minipage}\end{center}}

\newenvironment{ttdescription}{%
  \renewcommand{\descriptionlabel}[1]{%
    \hspace{\labelsep}\texttt{##1}}%
  \begin{description}%
}{%
  \end{description}%
}

\newcommand{\manual}{\emph{\LaTeX-Handbuch}~\cite{manual}}
\newcommand{\local}{\emph{Local Guide}~\cite{local}}

\newenvironment{symbols}{%
   \begin{tabbing}
   \hspace{1cm}\=\hspace{3.5cm}\=  \hspace{1cm}\=\hspace{3.5cm}\=
   \hspace{1cm}\=\hspace{3.5cm}\=  \kill
   }{%
   \end{tabbing}}

\newcommand{\nfrac}[2]{\leavevmode\kern.1em%
  \raise.5ex\hbox{\scriptsize #1}%
  \kern-.1em/\kern-.15em%
  \lower.25ex\hbox{\scriptsize #2}}

\nonfrenchspacing      % german.sty sets frenchspacing automatically.
%  However, some examples are pointless with frenchspacing in action. 
%  Besides, the larger space after a sentence make the text more readable.


\begin{document}

\begin{titlepage} % <-------- neue Titelseite
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
{\Huge%
\fontfamily{cmss}\fontseries{sbc}\selectfont
\raggedright
\sbLaTeXe-Kurzbeschreibung
\rule{\textwidth}{0.75pt}
\par
}
\begin{flushleft}
  \normalsize
  \fontfamily{cmss}\fontseries{sbc}\selectfont
  Version \lkver\\
  \lkdate\\[2ex]
  Walter Schmidt\footnote{%
    Erlangen, \texttt{<walter.schmidt@arcormail.de>}}\\
  J"org Knappen\footnote{%
    Electronic Technologies, Springer-Verlag, Heidelberg}\\
  Hubert Partl\footnote{%
    Zentraler Informatikdienst der Universit"at f"ur Bodenkultur, Wien}\\
  Irene Hyna\footnote{%
    Bundesministerium f"ur Wissenschaft und Verkehr, Wien}
\end{flushleft}

\vfill

{\parindent=0cm
\LaTeX{} ist ein Satzsystem, das f"ur viele Arten von
Schrift"-st"u"cken verwendet werden kann, von einfachen Briefen bis zu
kompletten B"uchern.  Besonders geeignet ist es f"ur 
wissenschaftliche oder technische Dokumente. \LaTeX{} ist f"ur 
praktisch alle verbreiteten Betriebssysteme verf"ugbar.
 
Die vorliegende Kurzbeschreibung bezieht sich auf die Version
\LaTeXe\ in der Fassung vom 1.\ Juni~1998 und sollte f"ur den 
Einstieg in \LaTeX{} ausreichen.  
Eine voll"-st"andige Beschreibung ent"-h"alt das \manual{}
in Verbindung mit der Online-Dokumentation.
}
\setcounter{footnote}{0}
\end{titlepage}

%\newpage

{\parindent=0cm\thispagestyle{empty}
\copyright{} Copyright 1998, 1999 W.~Schmidt, J.~Knappen, H.~Partl, I.~Hyna
\bigskip

Die Verteilung dieses Dokuments in elektronischer oder gedruckter
Form ist gestattet, solange sein Inhalt einschlie"slich Autoren- und 
Copyright-Angabe unver"andert bleibt und die Verteilung kostenlos
erfolgt, abgesehen von einer Ge\-b"uhr f"ur den Datentr"ager, den
Kopiervorgang usw.
\bigskip

Die in dieser Publikation erw"ahnten Software- und Hardware-Bezeichnungen sind
in den meisten F"allen auch eingetragene Warenzeichen und unterliegen als
solche den gesetzlichen Bestimmungen.
\bigskip

\vfill

Dieses Dokument wurde mit \LaTeX{} gesetzt.
Sein Quelltext ist zu finden unter
\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/lshort/german/>}.
\bigskip

Die Autoren danken Michael Hofmann, Rainer Sch"opf, Stefan 
Steffens, Luzia Dietsche, Bernd Raichle und Heiko Oberdiek 
f"ur Tips, Anmerkungen 
und  Korrekturen.
}

\newpage

\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

\newpage
 
\input{l2k1}
\clearpage

\input{l2k2}
\clearpage
 
\input{l2k3} 
\input{l2ksym}
\clearpage
 
\input{l2k4}
\clearpage

\input{l2k5}
\clearpage

\input{l2k6}
\clearpage

\input{l2ka}

\begin{thebibliography}{99} \hbadness10000 % wg. URLs ;-)
 
\bibitem{manual}
L.~Lamport: \textit{Das \LaTeX-Handbuch.}
Addison-Wesley Deutschland (1995)%, ISBN~3-89319-826-1
. Deutsche "Uber"-setzung von~\cite{manual-eng}.

\bibitem{manual-eng}
L.~Lamport: \textit{\LaTeX, A Document Preparation System.}
Ad\-di\-son-Wesley, 2.~Aufl. (1994)%, ISBN~0-201-52983-1
.
 
\bibitem{wonne}
M.~Goossens, F.~Mittelbach und A.~Samarin:
\textit{Der \LaTeX-Begleiter.}
Ad\-di\-son Wesley Longman, 2.~korr.\ Nachdruck (1996)%, ISBN~3-89319-646-3
.  Deutsche "Uber"-setzung von~\cite{wonne-eng}.

\bibitem{wonne-eng}
M.~Goossens, F.~Mittelbach und A.~Samarin:
\textit{The \LaTeX\ Companion.}
Ad\-di\-son-Wesley (1994)%, ISBN~0-201-54199-8
.  

\bibitem{ch8}
M.~Goossens, F.~Mittelbach und A.~Samarin:
\textit{Higher Mathematics.} 
\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/companion-rev/ch8.pdf>} (1998).
Aktualisierte Fassung von Kapitel\ 8 aus \cite{wonne-eng}.

\bibitem{grfcomp}
M.~Goossens, S.~Rahtz und F.~Mittelbach:
\textit{The \LaTeX\ Graphics Companion.}
Addison Wesley Longman (1997)% ISBN~0-201-85469-4
.

\bibitem{local}
Zu jedem installierten \LaTeX-System sollte ein
\emph{\LaTeX\ Local Guide} vorhanden sein, in dem alle f"ur
dieses System spezifischen Angaben -- z.\,B.~die f"ur den
Aufruf der Programme notwendigen Befehle und die zur Ver"-f"ugung
stehenden Dokumentklassen, Pakete und Schriften -- angef"uhrt sind.
 
\bibitem{usrguide}
\LaTeX3 Project Team (Hrsg.): 
\textit{\LaTeXe\ for authors.} 
Bestandteil der Online-Dokumentation von \LaTeX,
Datei \texttt{usrguide.tex}.  
Aktuelle "Anderungen und Erg"anzungen sowie die Unterschiede zum fr"uheren 
\LaTeX~2.09 sind hier dokumentiert.

\bibitem{fntguide}
\LaTeX3 Project Team (Hrsg.): 
\textit{\LaTeXe\ font selection.}
Bestandteil der Online-Dokumentation von \LaTeX,
Datei \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{clsguide}
\LaTeX3 Project Team (Hrsg.): 
\textit{\LaTeXe\ for class and package writers.} 
Bestandteil der Online-Dokumentation von \LaTeX,
Datei \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{grfguide}
D.~P.~Carlisle: \textit{Packages in the `graphics' bundle.} 
Online-Dokumentation des \texttt{graphics}-Pakets,
Datei \texttt{grfguide.ps}.

\bibitem{epslatex}
K.~Reckdahl: \textit{Using Imported Graphics in \LaTeXe.} \\
\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/epslatex.ps>}

%\bibitem{postscript}
%S.~Rahtz: \textit{Notes on setup of PostScript fonts for \LaTeXe.} \\
%\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/macros/latex/required/psnfss/psnfss2e.tex>}

\bibitem{germdoc}
B.~Raichle:
\textit{Kurzbeschreibung -- \texttt{german.sty}.}
\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/language/german/gerdoc.tex>}


\bibitem{texbook}
D.~E.~Knuth: \textit{Computers \& Typesetting, Vol.\ A: The \TeX{}~Book.}
Addison-Wesley (1991)%, ISBN~0-201-13447-0
.

\bibitem{schwarz}
N.~Schwarz: \textit{Einf"uhrung in \TeX -- incl.\ Version~3.0.}
Oldenbourg, 3.~Aufl.\ (1991)%, ISBN 3-486-24349-7
.
 
\bibitem{germtug}
H.~Partl: \textit{German \TeX.} TUG\-boat Vol.~9, No.~1 (1988).
 
\bibitem{lay}
H.~Partl und A.~Kielhorn: \textit{Layout-"Anderungen mit \LaTeX.}
EDV-""Zentrum der Technischen Universit"at Wien,
\path{<ftp://ftp.dante.de/tex-archive/macros/latex/contrib/supported/refman/>}
(1996).

\bibitem{lay2}
D.~F.~Langmyhr: \textit{How to make your own document style in \LaTeXe.}
In: \textit{Proceedings of the Eighth European \TeX{} Conference}
(1994).

\bibitem{typografie} A.~Reichert: \textit{Typografie -- Gestaltung einer 
Beispielklasse.} \path{<ftp://ftp.dante.de/info/german/typografie/>} (1999).


\end{thebibliography}
 
\end{document}
